內地慣逼供 辯方難質疑公安證據

2019年06月08日
內地慣逼供 辯方難質疑公安證據

面對特區政府圖淡化反對聲音，法律界日前發起黑衣遊行，表達對《逃犯條例》修訂的不滿。

【本報訊】名譽資深大律師陳文敏逐一拆解，內地如何由蒐證、檢控、舉證、審訊、審判各個司法程序充滿弊端，以淪為政權操控工具：「你點知嗰個人有冇犯事呢？要經過程序，但（內地）個程序我哋係冇信心係公平地進行」。

相關新聞：申請門檻需有百萬元資產

法官獨立性成疑

陳文敏指出，在內地刑事檢控制度中，內地逼供情況屢有所聞，他表示︰「返咗大陸已經認罪，嗰份認罪書有幾多係自願？有幾多係逼出嚟？」

香港與內地的檢控過程更有雲泥之別。陳指在香港，控方一早要向辯方提供文件，律師很早階段已可介入，協助被告：「內地開審前先有律師，律師拎唔到文件，上到庭先有。」他又指，內地證據法仍處雛形，內地審訊仍難以質疑公安的證據，「公安代表國家，係唔質疑得㗎，國家係唔會講大話，國家話你有罪就有罪」，更可怕的是維權律師盤問公安及質疑相關證供，反而成為被告。

陳又質疑內地法官的獨立性：「法院要配合國家，首席法官都話唔相信三權分立、司法獨立，法院要為黨同人民服務。」國內司法制度更容許非聽審的資深法官作判決，「坐喺法庭嗰個可能係比較低級、初級法官，跟住後面冇聽證據嗰班人全部係黨嘅黨員，佢哋去判，所以點解中國所有嚴重案件無一倖免百分之一百入罪」。

■記者梁穎妍

上一則
上一則
陳文敏批評送中例 將法庭置於風眼 「有一口氣去講都要爭取」

下一則
下一則
梁家傑：港府拒寫保障為刪改鋪路

申請門檻需有百萬元資產
媽媽怕送中 為9歲子移民
罕有發聲明：不做港府共犯 浸信會斥修例邪惡促撤回
畫「睇你點死」表情大頭像 設計師諷林鄭賣港
民主黨今擺50街站動員
【惡法睇真啲】人權保障無寫入法例已非法治
校園內集氣 向林鄭施壓 六大現標語 號召同學上街
赴台港生回歸社運
店東：罷市損失唔夠冇自由大
手語譯者向聾人闡釋惡法
港舞台設計師捷克反送中
逾70人權組織向修例說不
陳文敏批評送中例 將法庭置於風眼「有一口氣去講都要爭取」
梁家傑：港府拒寫保障為刪改鋪路
北歐商會要求全面諮詢
立會顧問促釐清法官權力
惡法觸發信心危機 富豪急走資離岸開戶查詢飆三成